% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Diskusija}

%Područje vrednovanja polazišno-odredišnih matrica, osobito onih iz suvremenih izvora, nije egzaktno definirano. 
Ovaj rad uvodi novi pogled na usporedbu i vrednovanje \gls{pom}-a dobivenih iz različitih izvora i različitim postupcima procjene temeljen na vlastitim definicijama
parametara kvalitete. Osim parametara kvalitete, rad definira pretpostavke usporedbe dvije \gls{pom}-e te postupak odlučivanja o njihovoj odnosnoj kvaliteti. Rezultat istraživanja je okvirna metodologija za usporedbu kontekstualiziranih \gls{pom}-a. Rezultat istraživanja podržavaju početnu tezu.

Rezultat demonstracije metodologije je tablica \ref{tab:usporedbe} u kojoj je \gls{pom}-a B ukupno ostvarila bolji rezultat odnosno kvalitetu. 
Metodologija nudi rješenje za objektivno vrednovanje matrica, temeljeno na parametrima kvalitete. Uzmemo li \gls{pom} A kao referentnu matricu, a \gls{pom} B kao onu koju se vrednuje, \gls{pom} B ostvaruje bolji rezultat od referentne zbog boljih vrijednosti na području tematske rezolucije, ukupne širine toka i gustoće informacija. 
 
Okvirna metodologija koja je predstavljena i demonstrirana u ovom radu u postupku odlučivanja definira sve parametre kvalitete kao jednako vrijedne, što ima veliki utjecaj na konačne rezultate usporedbe. Drugačije postavljeni odnosi parametara, primjerice dodjeljivanjem različite \textit{težine} svakom parametru utjecali bi na konačni rezultat vrednovanja. Procijenjeni nedostaci metodologije zahtijevaju dublju analizu svakog definiranog parametra kvalitete i kriterija usporedbe zasebno, kao i njihovih međusobnih ovisnost. Cilj daljnjih istraživanja treba biti i određivanje optimalnih vrijednosti parametara te analiza \gls{pom}-a svedenih s apsolutnih na relativne vrijednosti te razmatranje apsolutne i relativne točnosti \gls{pom}-e:
%Transformacija 
\begin{equation}
X \rightarrow Z = \frac{x - \bar{x}}{\sigma}
\end{equation}

gdje je $Z$ transformirana \gls{pom} $X$.

Buduća istraživanja mogu ovom metodom ispitati ideju različite kvalitete u pojedinim dijelovima \gls{pom}-e u vremenskoj i prostornoj domeni i sagledati neuniformnost vremenske i prostorne rezolucije podataka i procijeniti njen utjecaj na kvalitetu dijelova \gls{pom}.
Putovanja se u praksi  dodjeljuju vremenskom okviru u kojem započinju ili završavaju bez obzira što se protežu kroz više perioda. \textit{Klizeći prozor} zamišljen je kao pomični vremenski okvir koji obuhvaća samo putovanja koja mu u cijelosti pripadaju tj. započinju i završavaju unutar vremenskog okvira. \textit{Klizeći} iz razloga što razdoblje promatranja ne mora biti podijeljeno u određen broj vremenskih okvira već se vremenski okvir može postaviti bilo kad. Prijedlog za danja istraživanja je i analiza kako i koliko \textit{klizeći prozori} mogu utjecati na kvalitetu matrice te koji su izvori podataka pogodni za primjenu \textit{klizećih prozora}. 
Potrebno ispitati utjecaj vrijednosti $k$ u k-anonimizaciji na kvalitetu \gls{pom}-e.

%Markovljevi lanci

%\todo[inline]{	Diskusija, znači uspostavu relevantnosti rezultata znanstvenog istraživanja u cjelini znanstvenih znanja znanstvene discipline, grane, polja i područja znanosti, čime je stvorena osnova za definiranje znanstvenog doprinisa znanstvenog rada, ali i znanstvenog istraživanja o kojemu rad izvještava. Diskusija je poglavlje u kojemu se samo i isključivo interpretiraju i komentiraju dobiveni rezultati.\\• Ovo je poglavlje u kojemu autori izlažu što oni samimisle o značenju njihovih rezultata.\\• Podržavaju li rezultati istraživanja njihovu početnu hipotezu ili ne i zašto? Tamo gdje je to neophodno potrebno je pozvati se na podatke, tablice, grafove i slike navedene u Rezultatima. \\• Autori diskutiraju moguće razloge zbog čega su u svojim istraživanjima dobili navedene rezultate, u kojoj su mjeri korištene metode utjecale na rezultate te da li bi neke druge metode dale drukčije rezultate. \\Napokon, autori u diskusiji komentiraju kako se njihovi rezultati uklapaju u širi kontekst znanstvenih znanja. Diskusija je pravo mjesto da se samokritički upozori i na neke nedostatke (objektivne ili subjektivne) vlastite studije.\\ • Zadatak autora je da u Diskusiji da najvjerojatnije, odnosno najbolje moguće objašnjenje s obzirom na rezultate koje je dobio (nitko ne očekuje otkrivanje apsolutnih istina i konačnih rješenja problema).  \\• Eksperimenti ili opažanja neće uvijek potvrditi početnu hipotezu, neće potvrditi postojanje značajne razlike između eksperimentalnih rezultata i kontrolnih rezultata, neće se pronaći veza između dviju varijabli ili postojanje trenda. \\• Ovakvi "negativni" rezultati su također važni znanstveni rezultati i oni također traže objašnjenje. Vrlo često ovakvi neočekivani rezultati mogu preusmjeriti istraživanja u drugom pravcu koji će se pokazati važnijim i značajnijim. \\• Mnoga su velika otkrića nastala nakon grješaka ili nakon dobivanja neočekivanih ("negativnih") rezultata }
\begin{comment}
\todo[inline]{

\textit{U diskusiji recite da ste uveli jedan svoj vlastiti pogled temeljen na vlastitim definicijama zato što je cijelo područje prilično neodređeno, da ste vi napravili svoj okvir, egzaktne definicije pojmova, i da ste radili po tim definicijama, da ste napravili tezu, da ste po toj tezi definirali elemente za usporedbu i postupak odlučivanja u kojem ste rekli, ako po ovom parametru dobijemo da je vrijednost veća da je matrica bolja i da ste na temelju toga \textbf{izveli određene zaključke}. Kažete što vam je procijenjeni nedostatak: da niste obuhvatili ili potrebno je još istražiti koliko klizeći prozori mogu utjecati na kvalitetu matrice, dali postoji neka mogućnost poboljšanja u samom postupku kreiranja marica (nemojte zalaziti puno u kreiranje i ići pisati ono što ste radili na kampu).}

Pomični vremenski okvir, analiza dijelova matrice prema parametrima ( dio koji je bolji, dio koji je slabiji) $->$ ispitati prisustvo neuniformnosti
Neuniformnost  i rezolucija, nema "konstantnog uzorkovanja"

\url{http://www.unizd.hr/portals/4/nastavni_mat/1_godina/metodologija/PISANJE_ZNANSTVENOG_RADA.pdf}

}
\end{comment}

\chapter{Zaključak}

%Zakljucak na max 1 stranici sazima: 
%(i) problem, 

%(ii) vrlo kratki opci opis vaseg rjesenja, 

%(iii) prednosti i nedostatke Vaseg pristupa, 

%(iv) Vas doprinos rjesenju kojeg drugi nisu postigli I razumijevanju problema opcenito.

Cilj rad bilo je definirati skup parametara kojima se objektivno mogu usporediti dvije polazišno-odredišne matrice, osmisliti i demonstrirati metodologiju vrednovanja matrica prema kvaliteti uvažavajući definirane odnosne parametre kvalitete.

%Motivacija za rad proizlazi iz  činjenice da postoji  više različitih izvora podataka o kretanju i postupaka procjene \gls{pom}-e. iz istraživanja o ulozi konteksta putovanja u procjeni \gls{pom}. 
%%Rad u prvim poglavljima sagledava razlike u postupcima procjene koji u konačnosti utječu na procijenjenu \gls{pom}-u i njenu kvalitetu i daje pregled postojećih postupaka vrednovanja \gls{pom}.

Napravljen je pregled prethodnih istraživanja kojim je utvrđeno da se postupci vrednovanja \gls{pom}-e temelje na sličnosti \gls{pom}-e s \textit{a priori} točnom (istinitom) referentnom \gls{pom}-om. Točnost, odnosno sličnost nove \gls{pom}-e s postojećom \gls{pom}-om uzima se kao jedini parametar kvalitete nove \gls{pom}-e.
Postupci vrednovanja nisu usmjereni na objektivno vrednovanje.
Objektivno vrednovanje trebalo bi omogućiti da \gls{pom} koju se vrednuje eventualno pokaže bolju kvalitetu od referentne, istinite \gls{pom}-e.
Doprinos nove \gls{pom}-e i postupka procjene na području određivanja konteksta putovanja, prostorne i vremenske rezolucije, područja obuhvaćanja slabo je mjerljiv postojećim postupcima vrednovanja. %\gls{pom} procijenjene iz suvremenih izvora pasivno prikupljanih podataka o kretanju  

Ovaj rad definira odnosne parametre kvalitete: prostorno obuhvaćanje, rezolucija (prostorna, vremenska i tematska), zrnatost  (prostorna, vremenska i tematska),  putovanje kao parametar, gustoća informacija i širina toka. Definira novu metodologiju vrednovanja \gls{pom}-e usporedbom s referentnom \gls{pom}-om po parametrima kvalitete. Pri usporedbi dviju \gls{pom}-a metodologija definira svaki od parametara kao jednako vrijedan u procjeni ukupne kvalitete. Bolja \gls{pom} je ona koja u više parametara pokazuje bolju vrijednost. 
Ovim postupkom vrednovanja \gls{pom}-e kvalitetom je obuhvaćen kontekst putovanja, područje pokrivanja \gls{pom}-e, popunjenost \gls{pom}-e (broj nepraznih ćelija), njena  ukupna širina toka, zrnatost i rezolucija.

Nedostatak metodologije je taj što su parametri kvalitete definirani općenito pa definicija može zahtijevati prilagodbu postupku procjene. Svaki definirani parametar zahtjeva u budućnosti dublju analizu s ciljem definiranja njegovih optimalnih vrijednosti. Optimalne vrijednosti parametara trebaju uvažavati područje primjene \gls{pom}-e i osiguranje anonimnosti pojedinaca čiji su podatci korišteni za procjenu \gls{pom}-e.
Potrebno je ispitati utjecaj jednake vrijednost svakog parametra u određivanju ukupne kvalitete i po potrebi definirati težinske faktore za parametre.

Parametri i metodologija definirani u ovom radu okvirno su usmjerenje k daljnjim istraživanjima na području vrednovanja i procjene \gls{pom}.

%pa je definicije potrebno prilagoditi imajući na umu postupak procjene kojim je \gls{pom} procijenjena.
	
%Analiza kretanja stanovništva je složena, a vrednovanja \gls{pom} .  

%ne više od 5 točaka
% Zaključak – u kojemu se sažimaju rezultati rada. U pravilu Zaključak ne bi trebao biti duži od dvije stranice. 
