% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Postojeće metrike za validaciju POM-e}


\section{Točnost POM-e}

Točnost procijenjenih matrica gotovo uvijek se definira u odnosu na referentnu matricu (eng. \textit{grand truth matrix}) koja je dobivena  tradicionalnim postupcima (anketiranje i/ili prebrojavanje vozila). Statističke mjere kvantiziraju razliku procijenjenih i “istinitih“ vrijednosti, ako su nam one poznate. 

Često se u literaturi (jednoznačno?) koriste pojmovi \textit{točnost}, \textit{pouzdanost} i \textit{kvaliteta}. Gotovo uvijek radi se o mjerama koje opisuju razinu sličnosti odnosno razlike (greška) s referentnom matricom .

%goodness of fit measure
    
\section{Metrike}

Za procjenu kvalitete matrica dobivenih isključivo anketranjem u radu \cite{Cools:2010.} korištena je mjera Mean Apsolute Percentage Error (MAPE), te je prikazano da se zadovoljavajuća razina kvalitete takvih matrica postiže tek ako uzorak obuhvaća 50\% populacije. Istaknuta je važnost korištenja dodatnih izvora za izradu matrica.

\cite{Bera:2011.} navodi statističke mjere Relative Error (RE), Total Demand Deviation (TDD), Mean Absolute Error (MAE), Root Mean Square Error (RMSE) te Maximum Possible Relative Error (MPRE) i Travel Demand Scale (TDS)  koji procjenjuju kvalitetu neovisno o referentnoj matrici (no MPRE ne dopušta pogreške u prebrojavanju prometa, dok TDS ovisi o topologiji mreže i odabiru ruta). \cite{Djukic:2013.}

U \cite{Frias-Martinez:2012.} korišten je \textit{Pearsonov koeficijent korelacije} -  $r$ da bi se utvrdila sličnost svakog retka matrice dobivene iz CDR s retkom referentne (izlazni tok iz svake polazišne ćelije). Isti postupak korišten je za kontekstualizirane \gls{hw} i \gls{wh} matrice  dobivene iz \gls{cdr} u usporedbi s referentnim matricama dobivenim anketiranjem.

Travassoli u svome radu \cite{Travassoli:2016.} navodi nekoliko uobičajeno korištenih mjera - {$R^{2}$, Geoffrey E. Havers statistics (GEH),   Root Mean Squared Error percentage \%RMSE te uvodi novu mjeru  Eigenvalue-based measure (EBM) (temeljenu na svojstvenim vrijednostima matrica) i procjenjuje pouzdanost matrice dobivene iz sustava automatskog prikupljanja podataka u javnom prijevozu (autobus, vlak i trajekt). Spominje i Wasserstein metric, mjeru koja se razlikuje po tome da ne uspoređuje samo vrijednosti parova istih ćelija (elementwise). 

Spearmanov koeficijent korelacije ranga korišten je u \cite{Graells-Garrido:2016.} za procjenu sličnosti matrica dobivenih iz CDR sa tada aktualnim matricama dobivenim anketiranjem.

\begin{comment}

mozda po jednu recenicu za svako
\subsubsection{$R^{2}$ }
The R-squared (R2), as one of the most commonly and widely used (Washington et al., 2011), is a statistical measure of how close the data are to the fitted regression line, and itused for comparing between origin-destination pairs of two OD matrices. R2 values rang from 0 to 1, with higher values indicating less difference between OD matrices. 
Along with considering higher value of R2 as a higher level of similarity, the regression line should be close to a 45-degree line through the origin. In this condition, the coefficient of the line should be closer to one and the intercept should be closer to zero. The lower and greater coefficient values indicate the tendency of the pattern to overestimate or underestimate values in the reference OD matrix.\cite{Travassoli:2016.}

\subsubsection{GEH}
Geoffrey E. Havers (GEH) statistic
The GEH statistic is used to evaluate the level of closeness between origin-destination pairs of two OD matrices. The GEH is applied to every pair in the two matrices, with a GEH of less than 5 indicating a good fit (Hollander and Liu 2008). Then, the percentage of OD pairs that have a GEH equal to or less than 5 is calculated to indicate the level of closeness between two OD matrices.
 \cite{Travassoli:2016.}   
 
\subsection{RMSE i \%RMSE} 
The root mean squared error (RMSE) and accordingly the percent root mean squared error(%RMSE) are used to evaluate the closeness of the matrices. The %RMSE is where the variability of the demand is most evident: if two demand matrices were identical, the %RMSE would be equal to zero.
\subsubsection{ MSE, SEM, EBM (SAE)} 
    (How close the models are to the reality)

\subsubsection{Pearson korelacija redova}

\subsubsection{Sperman rank korelacija}

\subsubsection{Wasserstein Metric} (?)

\end{comment}
    
\section{Strukturalna sličnost}
 
 Dosada spomenute mjere neće uhvatiti strukturalnu sličnost matrica. Nekolicina autora ističe važnost strukturalne sličnosti s referentnom matricom kao važnu mjeru kvalitete matrice jer visoka razina strukturalne sličnosti može biti prisutna i kod matrica s manjom razinom sličnosti prema statističkim mjerama. Također, strukturalna sličnost je (vizualno) vidljiva u grafičkom obliku matrice. 
 
\subsection{MSSI} 

\gls{mssim} dolazi iz područja računalne obrade slike i koristi se kao mjera usporedbe digitalnih slika (\textit{eng. measure of comparison)}. U prometu ideja o korištenju  \gls{mssim} za mjerenje sličnosti matrica se prvi puta spominje i demonstrira na simuliranim matricama dobivenim iz referentne matrice dodavanjem šuma. \cite{Djukic:2013.}

     %TODO: Ovdje si daj formulu za SSIM i MSSIM
\gls{ssim} bazira se na degradaciji strukturalnih informacija na jednoj slici u usporedbi s drugom (referentnom) slikom. \gls{ssim} se računa za svaki blok veličine $N x N$ na način da se jezgra (da bi obuhvatila novi blok) pomiče ćeliju po ćeliju dok ne prođe preko cijele slike. \gls{mssim} je srednja vrijednost svih \gls{ssim}.
 
\subsubsection{osnovni}\cite{Djukic:2013.}
\subsubsection{poboljšani} \cite{Pollard:2013.}\cite{Vuren:2015.}
    
