% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Odnosni parametri kvalitete}

%Parametar se definira tako i tako

Parametar - varijabla o kojoj ovisi određeni logički izraz, matematička formula ili funkcija, a koju promatramo kao dodatnu ovisnost u izrazu koji se definira kao da je ta vrijednost čvrsta.

\section{Zajednički, objektivni kriteriji usporedbe}

-Isti grad\\
-Isto doba godine\\
-Isto vremensko razdoblje

-Week day, work day

Kod generiranja matrica treba definirati hoće li se putovanja koja se protežu kroz više perioda dodijeliti vremenskom periodu u kojem započinju ili u kojem završavaju. Iako ponekad nije specificirano, \cite{Bera:2011.} \cite{Filic:2016.} sva putovanja dodjeljuju intervalu u kojem je putovanje započeto. 
cite{Netko:nekad} Ne zanemaruje one zapise iz kojih nije jasno vidljiv početak putovanja već takva putovanja dodjeljuje na osnovu vjerojatnosti da je započelo u određenom periodu.

-Ima li matrica diagonalu? - kada se preslikava bs ćelije na drugi oblik, 
nastaju putovanja unutar novih ćelija (koje su veće od bs ćelija) \cite{Graells-Garrido:2016.}  

\section{Komparacijski indikatori}

\subsection{Prostorna razlučivost (Rezolucija)}

Prema hrvatskoj enciklopediji definicija razlučivosti (rezolucije) glasi: mjera za razaznavanje sitnih pojedinosti na nekom prikazu (npr. televizijskoj slici). U računalstvu se odnosi na finoću rasterske slike iskazanu ukupnim brojem slikovnih elemenata (relativna razlučivost) ili brojem slikovnih elemenata po inču (stvarna razlučivost).
točnost položaja

\subsection{Vremenska različivost}

Departure/Arrival time

\subsubsection{Dani u tjednu - radni dani/petak/vikend}

\subsubsection{Sezonske razlike}


\subsection{Širina toka}

Ukupan broj odlazaka/dolazaka po vremenskom okviru za cijelu matricu.\\
-Obuhvaća pješački promet


%\subsection{Geometrija prostorne podjele}
%(ne)uniformna podjela ...
%Interpolacija - ima li smisla 2 različite podjele?!

\subsection{Definicija putovanja}

\subsubsection{Infrastruktura}
Obuhvaća pješački promet
%\subsubsection{Sredstvo kretanja}

\subsection{Gustoća informacija - kontekst}


\section{Međuovisnost parametara}
Ukoliko je rezlucija mala (velike ćelije) nema potrebe za preciznim definiranjem kraja

\begin{comment}
2 modela
PoV (Predicted vs Observed)

Robusnost matrice ->unašanje šuma

\cite{Zhao:2017.} kad spominje TAD
\end{comment}

