% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Uvod}
\todo[inline]{Temu rada na temelju dostupne literature smjestiti u šire područje struke. U pravilu Uvod ne bi trebao biti duži od dvije stranice.}

% POGLAVLJA
% - analizira problem i daju osnovne poznate zakonitosti vezane uz njegovo rješavanje, 
% - opisuje rješavanje zadatka i odgovarajući proračuni,
% - opisuje sklop ili programska podrška,
% - iznose i analiziraju rezultati do kojih se došlo rješavajući problematiku zadatka, rezultati mjerenja, grafički prikazi, ispisi i sl.
% - Poglavlja bi trebala biti uravnoteženog obima. 


%uvod - motivacija, formulacija problema, pregled prethodnih istrazivanja, teza, metodologija, rezultati, diskusija, zakljucak.

%temu rada na temelju dostupne literature smjestiti u šire područje struke. U pravilu Uvod ne bi trebao biti duži od dvije stranice. 

%Naziv Izvorišno-Odredišna je stručni naziv

\glsfirst{pom} %Izvorišno-Odredišna ili 
 \textit{eng. \gls{odm}} ili \textit{Trip Table} alat je koji omogućuje opis i sustavnu statističku procjenu migracija stanovništva na nekom području u zadanom prostorno-vremenskom okviru. Služi za opis grupne mobilnosti i mjerenje socio-ekonomske aktivnosti u nekoj regiji, a najčešće se koristi u prometnoj znanosti za analizu i strateško planiranje prometnog opterećenja i prometne infrastrukture. 

Za razliku od tradicionalnog pristupa prebrojavanja putovanja i putnika na raskrižjima, anketiranjem ili pomoću različitih strateški postavljenih osjetila, za procjenu \gls{pom}-a danas se sve više koristi statistička analiza podataka iz suvremenih informacijskih i komunikacijskih sustava (zapisi o aktivnostima u javnoj pokretnoj mreži, združena očitanja prijamnika za satelitsku navigaciju i sl.), čime je omogućeno poboljšanje kvalitete procjene preslikavanjem \gls{pom}-e na kontekst. Kada nosi informaciju o svrsi kretanja, \gls{pom}-a specificira socio-ekonomske aktivnosti koje su pokretači putovanja odnosno motivatori individualne i grupne mobilnosti.
%Suvremeni izvori podataka o položaju kao što su zapisi o telekomunikacijskoj aktivnosti nisu vezani uz prometnu infrastrukturu niti određen način prijevoza (kretanja). 

Nedostatci kao što su mali uzorci stanovništva u anketama, neodređenost polazišta i odredišta putovanja, korištenje podataka koji nisu ažurni, čine tradicionalne metode za procjenu \gls{pom}-a sve manje kompetentnima u rapidno promjenjivim urbanim sredinama.
 %Tradicionalni izvori nužno se zbog svojih nedostataka oslanjaju na matematičke modele modeliranja prometa kada se iz uzorka pokušava procijeniti kretanje ukupnog stanovništva.

Pojavom i razvojem velikog broja usluga zasnovanih na lokaciji, prikupljanje podataka o položaju u svrhu pružanja usluge otvorilo je nove mogućnosti za analizu kretanja stanovništva. Suvremeni izvori podataka o položaju i načini procijene \gls{pom}-a koji uključuju kontekstualizaciju relativno su nov doprinos u tom području analize kretanja stanovništva.

Postojeće metode validacije \gls{pom}-a definiraju vrijednost nove matrice razmatranjem njene sličnosti s postojećom matricom za isto područje. Postoji potreba da se definira i kvantizira kvaliteta \gls{pom}-e kroz objektivne parametre. U pojedinom suvremenom pristupu procjeni matrica postoji idalje prostor za postizanje različite razine kvalitete. ... Definiranjem parametara kvalitete i njihovih mogućih vrijednosti te razmatranjem učinka vrijednosti parametara na količinu informacije koju iščitavamo iz \gls{pom} dan je okvir za donošenje odluka o kvaliteti \gls{pom}-a.
(...)

\begin{comment}
Pojavljuje se potreba za objektivnom procjenom kvalitete \gls{odm} u odnosu na referentnu (kontrolnu). U ovom radu definirani su odnosni parametri kvalitete \gls{odm} te je razvijena metodologija usporedbe dviju \gls{odm}-a dobivenih različitim postupcima procjene i s podatcima iz različitih izvora. Usporedba je obavljena korištenjem numeričkog i grafičkog oblika \gls{odm}. 

Metodologija je izvedena u programskom okruženju za statističko računarstvo R te je demonstrirana njena primjena na slučaju usporedbe dviju \gls{odm}-a. Dobiveni rezultati komentirani su sa stajališta apsolutne i relativne točnosti POM.
\end{comment}

