% !TeX encoding = windows-1250
\chapter{Diskusija}


Područje vrednovanja Polazišno-Odredišnih Matrica, osobito onih iz suvremenih izvora, prilično je neodređeno. 
Ovaj rad uvodi novi pogled na usporedbu i vrednovanje \gls{pom} dobivenih iz različitih izvora i različitim postupcima procjene temeljen na vlastitim definicijama
parametara kvalitete. Osim parametara kvalitete, rad definira uvjete usporedbe dvije \gls{pom}-e te postupak odlučivanja o njihovoj odnosnoj kvaliteti. Rezultat istraživanja jest metodologija za usporedbu kontekstualiziranih \gls{pom}-a. Rezultati istraživanja podržavaju početnu tezu.

Okvirna metodologija predstavljena i demonstrirana u ovom radu u postupku odlučivanja definira svaki parametar kvalitete kao jednako vrijedan, što ima veliki utjecaj na konačne rezultate usporedbe. Drugačije postavljeni odnosi parametara, primjerice dodjeljivanjem različite \textit{težine} svakom parametru utjecali bi na konačni rezultat.

Procijenjeni nedostaci metodologije zahtijevaju
dublju analizu svakog definiranog parametra kvalitete i kriterija usporedbe zasebno, kao i njihovih međusobnih ovisnost. 

Zadatak za buduća istraživanja je i pronalaženje optimalnih vrijednosti parametara. 

Analiza matrica svedenih s apsolutnih na relativne vrijednosti.

\begin{equation}
X \rightarrow Z = \frac{x - \bar{x}}{\sigma}
\end{equation}

Odlomak \ref{trip_def} napominje da se putovanja dodjeljuju vremenskom okviru u kojem započinju ili završavaju bez obzira što se protežu kroz više perioda. \textit{Klizeći prozor} zamišljen je kao pomični vremenski okvir koji obuhvaća samo putovanja koja mu u cijelosti pripadaju tj. započinju i završavaju unutar vremenskog okvira. Klizeći iz razloga što razdoblje promatranja ne mora biti podijeljeno u određen broj vremenskih okvira već se vremenski okvir može postaviti bilo kad. 
Analiza kako i koliko \textit{klizeći prozori} mogu utjecati na kvalitetu matrice. %Markovljevi lanci

\todo[inline]{
	
	Diskusija, znači uspostavu relevantnosti rezultata znanstvenog istraživanja u cjelini znanstvenih znanja znanstvene discipline, grane, polja i područja znanosti, čime je stvorena osnova za definiranje znanstvenog doprinisa znanstvenog rada, ali i znanstvenog istraživanja o kojemu rad izvještava. 
	
	Diskusija je poglavlje u kojemu se samo i isključivo interpretiraju i komentiraju dobiveni rezultati.
	\\• Ovo je poglavlje u kojemu autori izlažu što oni sami
	misle o značenju njihovih rezultata.
	\\• Podržavaju li rezultati istraživanja njihovu početnu
	hipotezu ili ne i zašto? Tamo gdje je to neophodno
	potrebno je pozvati se na podatke, tablice, grafove i slike
	navedene u Rezultatima.
	\\• Autori diskutiraju moguće razloge zbog čega su u svojim istraživanjima dobili navedene rezultate, u kojoj su mjeri
	korištene metode utjecale na rezultate te da li bi neke
	druge metode dale drukčije rezultate. 
	\\Napokon, autori u diskusiji komentiraju kako se
	njihovi rezultati uklapaju u širi kontekst
	znanstvenih znanja. Diskusija je pravo mjesto da
	se samokritički upozori i na neke nedostatke
	(objektivne ili subjektivne) vlastite studije.\\
	• Zadatak autora je da u Diskusiji da
	najvjerojatnije, odnosno najbolje moguće
	objašnjenje s obzirom na rezultate koje je dobio
	(nitko ne očekuje otkrivanje apsolutnih istina i
	konačnih rješenja problema). 
	\\• Eksperimenti ili opažanja neće uvijek potvrditi početnu
	hipotezu, neće potvrditi postojanje značajne razlike
	između eksperimentalnih rezultata i kontrolnih rezultata,
	neće se pronaći veza između dviju varijabli ili postojanje
	trenda.
	\\• Ovakvi "negativni" rezultati su također važni znanstveni
	rezultati i oni također traže objašnjenje. Vrlo često ovakvi
	neočekivani rezultati mogu preusmjeriti istraživanja u
	drugom pravcu koji će se pokazati važnijim i značajnijim.
	\\• Mnoga su velika otkrića nastala nakon grješaka ili nakon
	dobivanja neočekivanih ("negativnih") rezultata
}

\todo[inline]{
	
	\textit{U diskusiji recite da ste uveli jedan svoj vlastiti pogled temeljen na vlastitim definicijama zato što je cijelo područje prilično neodređeno, da ste vi napravili svoj okvir, egzaktne definicije pojmova, i da ste radili po tim definicijama, da ste napravili tezu, da ste po toj tezi definirali elemente za usporedbu i postupak odlučivanja u kojem ste rekli, ako po ovom parametru dobijemo da je vrijednost veća da je matrica bolja i da ste na temelju toga \textbf{izveli određene zaključke}. Kažete što vam je procijenjeni nedostatak: da niste obuhvatili ili potrebno je još istražiti koliko klizeći prozori mogu utjecati na kvalitetu matrice, dali postoji neka mogućnost poboljšanja u samom postupku kreiranja marica (nemojte zalaziti puno u kreiranje i ići pisati ono što ste radili na kampu).}
	
	Pomični vremenski okvir, analiza dijelova matrice prema parametrima ( dio koji je bolji, dio koji je slabiji) $->$ ispitati prisustvo neuniformnosti
	Neuniformnost  i rezolucija, nema "konstantnog uzorkovanja"

\url{http://www.unizd.hr/portals/4/nastavni_mat/1_godina/metodologija/PISANJE_ZNANSTVENOG_RADA.pdf}

}





\chapter{Zaključak}
% Zaključak – u kojemu se sažimaju rezultati rada. U pravilu Zaključak ne bi trebao biti duži od dvije stranice. 



Establishing access policies for spatial information is a pressing societal need
requiring a better understanding of all values involved. It is complicated by the fact that information about indoor and geographic spaces gets collected and shared by almost everybody. This phenomenon of crowd-sourced or Volunteered Geographic Information (VGI, (Goodchild 2007)) is profoundly altering the values related to spatial information, from economic as well as institutional, ethical, and legal perspectives. 
http://www.economist.com/node/1788311